[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-ad64ebf5})
# 3 Решение проблем

[comment]: # ({/new-ad64ebf5})

[comment]: # ({new-385ec312})
#### Общие рекомендации

-   В случае проблем начните с понимания какой компонент действует как
    TLS клиент и какой действует как TLS сервер.\
    Zabbix сервер, прокси и агенты, в зависимости от взаимодействия
    между собой, все они могут действовать как TLS сервера, так и TLS
    клиенты.\
    Например, Zabbix сервер подключается к агенту для пассивной
    проверки, действует как TLS клиент. Агент действует в роли TLS
    сервера.\
    Zabbix агент запрашивает список активных проверок с прокси, он
    действует как TLS клиент. Прокси действует как TLS сервер.\
    Утилиты `zabbix_get` и `zabbix_sender` всегда действуют как TLS
    клиенты.
-   Zabbix использует взаимную аутентификацию.\
    Каждая сторона проверяет своего партнера и может отказать в
    соединении.\
    Например, Zabbix сервер подключается к агенту и может немедленно
    закрыть соединение, если сертификат агента ошибочен. И наоборот -
    Zabbix агент принимает подключение с сервера и может закрыть
    соединение, если агент не доверяет серверу.
-   Исследуйте файлы журналов обеих сторон - TLS клиента и TLS сервера.\
    Сторона, которая отвергает подключение может записать точную причину
    отказа в соединении. Другая сторона зачастую сообщает о весьма общей
    ошибке (например, "Connection closed by peer", "connection was
    non-properly terminated").
-   Иногда неправильно настроенное шифрование приводит к запутанным
    сообщениям об ошибках, не указывая реальную причину проблем.\
    В подразделах ниже мы попытаемся предоставить (далеко не
    исчерпывающую) коллекцию сообщений и возможные причины, которые
    могут помочь в устранении проблем.\
    Пожалуйста, обратите внимание, что разные наборы инструментов
    криптографии (OpenSSL, GnuTLS, mbed TLS (PolarSSL) зачастую дают
    различные сообщения об ошибках в одних и тех же проблемных
    ситуациях.\
    Иногда сообщения об ошибках зависят даже от конкретных наборов
    инструментов криптографии с обеих сторон.

[comment]: # ({/new-385ec312})
